const data = [
    {     
        question: "Sobre a chegada dos povos africanos no Brasil, é correto afirmar:",
        options: [
            "Vieram por livre e espontânea vontade.",
            "Sofreram com as condições impostas, mas tiveram retorno financeiro.",
            "Desfrutaram satisfatoriamente das belezas naturais do país.",
            "Foram oprimidos e submetidos a condições desumanas.",
        ],
        answer: "Foram oprimidos e submetidos a condições desumanas.",
        assunto: "história dos africanos no Brasil",
    },
            {
            question: "Sobre a formação cultural de Pernambuco e do Brasil em geral, é correto afirmar:",
            options: [
                "Foi construída sob princípios de igualdade, não havendo nenhum tipo de discriminação relacionada ao fator cultural.", 
                "Foi formada pela mistura de várias culturas, incluindo a indígena e africana.",
                "Desfrutou de influências puramente europeias, que trouxeram somente progresso e tecnologia para a nação.",
                "Teve um processo que pode ser considerado homogêneo, uma vez que apenas a cultura indígena contribuiu para isso."],
            answer: "Foi formada pela mistura de várias culturas, incluindo a indígena e africana.",
            assunto: "historia e cultura afro brasileira",
            },
            {
            question: "Sobre a história e legado do Maracatu, é correto afirmar:",
            options: [
                "É uma manifestação advinda da cultura europeia, inspirada nas celebrações de noivado dos príncipes do reino.", 
                "É uma manifestação herdada da cultura indígena, que se baseia em reproduzir fielmente os rituais religiosos mais comuns para os nativos.", 
                "É uma manifestação considerada pouco importante para o patrimônio cultural pernambucano, apesar de muito conhecida no estado.", 
                "É uma manifestação herdada da cultura africana, retomando vivências e celebrações desse povo."
            ],
            answer: "É uma manifestação herdada da cultura africana, retomando vivências e celebrações desse povo.",
            assunto: "maracatu e a cultura afro brasileira",

            },
            {
            question: "A respeito do histórico relacionado às práticas religiosas relacionadas a cultura africana, é correto afirmar:",
            options: [
                "Sofreram muitos tipos de discriminação, e foram (e ainda são) vistas com “maus olhos” pela sociedade.", 
                "Desde o início foram bem aceitas pela sociedade, nunca sendo submetidas a nenhum tipo de marginalização.", 
                "Tiveram o apoio e aderência dos europeus, sendo muito praticadas pela maioria dos portugueses na época.", 
                "Apesar de sofrerem muitos tipos de estigmatização, tiveram suas práticas consolidadas no Brasil, e hoje não sofrem mais com os problemas de antes."
            ],
            answer: "Sofreram muitos tipos de discriminação, e foram (e ainda são) vistas com “maus olhos” pela sociedade.",
            assunto: "religiões de matriz africana no Brasil",

            },
            {
            question:
                "O sincretismo religioso no contexto do Brasil colônia, foi utilizado como estratégia pelos escravizados com o objetivo de:",
            options: [
                "Compreender o papel do sagrado para a cultura europeia.", 
                "Preservar as crenças e a sua relação com o sagrado.", 
                "Eliminar qualquer outra religião que não fosse a deles.", 
                "Possibilitar a adoração de santos católicos.",
            ],
            answer: "Preservar as crenças e a sua relação com o sagrado.",
            assunto: "religiões de matriz africana no Brasil",
            }, 
            {
                question:
                    "Os personagens: rei, rainha e raianas ricas pertencem a qual tipo de maracatu?",
                options: [
                    "Maracatu rural.", 
                    "Maracatu do baque solto.", 
                    "Maracatu nação.", 
                    "Maracatu real.",
                ],
                answer: "Maracatu nação.",
                assunto: "maracatu e a cultura afro brasileira",
            },
            {
                question:
                    "Sobre o contexto de origem do frevo e da capoeira, é incorreto afirmar:",
                options: [
                    "Não houveram muitas movimentações na época, devido ao contexto harmônico do Brasil.", 
                    "Deu-se em um cenário politicamente agitado, com a proclamação da República.", 
                    "Está ligado às condições que o povo escravizado foi deixado após a abolição.", 
                    "Ocorreu no contexto dos primeiros passos da urbanização no país.",
                ],
                answer: "Não houveram muitas movimentações na época, devido ao contexto harmônico do Brasil.",
                assunto: " historia do frevo e capoeira",
            },
            {
                question:
                    "A capoeira foi desenvolvida pelos escravos do Brasil como forma de praticar em segredo a sua arte, transmitir a sua cultura e resistir aos seus opressores. Qual era o principal motivo que fez com que os escravos unissem a música à capoeira nas senzalas?",
                options: [
                    "Para que a música acompanhasse os movimentos dos escravos.", 
                    "Para agradar os seus senhores.", 
                    "Para que a brincadeira ficasse mais divertida.", 
                    "Para não levantar suspeitas.",
                ],
                answer: "Para não levantar suspeitas.",
                assunto: "historia da capoeira",
            },
            {
                question:
                    "Qual dos objetos abaixo é considerado símbolo do frevo?",
                options: [
                    "Berimbau.", 
                    "Panela.", 
                    "Sombrinha.", 
                    "Flauta.",
                ],
                answer: "Sombrinha.",
                assunto: "historia do frevo",
            },
            {
                question:
                    "Sobre a história da capoeira, é correto afirmar:",
                options: [
                    "Se relaciona exclusivamente ao viés artístico, tendo foco nos passos de dança.", 
                    "Se relaciona tanto à luta como à dança, misturando diversão e um forte elemento de defesa.", 
                    "Se relaciona exclusivamente ao seu caráter de mecanismo de resistência para a repressão.", 
                    "Se relaciona com mais força ao carnaval, sendo uma manifestação cultural restrita a esse evento.",
                ],
                answer: "Se relaciona tanto à luta como à dança, misturando diversão e um forte elemento de defesa.",
                assunto: "historia da capoeira",
            },
];

export default data;